\section{Introducción}% Le corresponde a Erick.

\subsection*{Objetivos}

El género \emph{betacoronavirus} pertenece a la subfamilia
\emph{orthocoronavirinae} dentro de la familia \emph{coronaviridae}
causan enfermedades que van desde el resfriado común hasta
infecciones más graves, como el síndrome respiratorio del Medio
Oriente (MERS-CoV) y el síndrome respiratorio agudo severo
(SARS-CoV).
El SARS-CoV-$2$ es un nuevo coronavirus que no ha sido identificado
previamente en humanos~\parencite{shailendra2020}.

% En estos momentos batallamos contra el coronavirus, partículas de
% $\SI{120}{\nano\meter}$ a $\SI{160}{\nano\meter}$ con envoltura, que
% contienen un genoma no segmentado de RNA monocatenario de polaridad
% positiva, el genoma más grande entre los virus de ácido
% ribonucleicoante, ante nuestros ojos, pero que puede ser mortal y
% atentar contra nuestra salud y la de nuestros allegados.
% %($\SI{27}{\kilo\byte}$ a $\SI{32}{\kilo\byte}$)


El objetivo de este proyecto es comprender las características
sobresalientes de la dinámica de la infección, pronosticar o predecir
los resultados de enfermedades en las comunidades y de los cambios en
la demografía, la estructura de la comunidad, las características y
el control de la enfermedad, la duración de la pandemia,
la prevalencia, entre otros.

El control se realizará según el modelo de~\textcite{kermack1927} que
fue popularizado en $1991$, el \emph{modelo SIR} (suceptibles,
infectados, recuperados), o el \emph{modelo SEIR}, que introduce a
los expuestos (o latentes).

Uno de los objetivos más importantes es ver la variación de la curva
de contagios, es decir, la variación de nuevos casos positivos
diarios, en un tiempo determinado y dilatarla en el tiempo, para no
colapsar los recursos de salud disponibles, en particular, las camas
de la unidad de cuidados intensivos (UCI) y los ventiladores
mecánicos.

% TODO: Poner en agradecimientos.
% La pandemia de CoVid-$19$ ha terminado con la vida de decenas de
% miles de personas en nuestro país.
% Siempre contarán con nuestro reconocimiento.
% Siempre permanecerán en nuestro recuerdo.

\subsection*{Justificación (Porqué elegimos este tema)}

El \emph{modelamiento matemático en control de epidemias} es un tema
importante para nosotros porque nos ayuda a medir el avance de la
pandemia en un lapso de tiempo así como identificar las personas
suceptibles, infectadas y recuperadas, así mismo ver el avance
demográfico del virus y analizar con la estadística proporcionada
por el gobierno del Perú para sugerir estrategias en el control de la
pandemia.
Con el fin de frenar su expansión y de evitar el desbordamiento de
los sistemas de salud, los distintos países han ido adoptando un
conjunto creciente de medidas centradas en reforzar la respuesta en
el ámbito de la salud y reducir las tasas de contagio mediante la
contención de la movilidad de las personas y la separación física
en el ámbito social y económico.
Por eso dicho modelo es benéfico para nuestro país ya que veremos si
las estrategias de nuestro gobierno y el sistema de salud de nuestro
país es eficiente.

\subsection*{Identificación (del problema)}

Vemos que en nuestro país la pandemia del Covid-$19$ representa una
de las crisis más importantes de nuestra historia reciente que trajo
como consecuencia un impacto desde los sectores sanitario, social y
económico.
El primer caso confirmado de la enfermedad por coronavirus
(CoVid-$19$) en Perú, un joven de $25$ años que había regresado a
Lima de sus vacaciones por Europa, fue anunciado oficialmente el $6$
de marzo del $2020$.
La primera muerte por CoVid-$19$ en el país fue confirmada el $19$ de
marzo del $2020$, en Lima, dos semanas después.
Poco a poco las cifras aumentaron y actualmente, el país registra
$\pyc{print(result("Confirmados"))}$ casos confirmados, de los cuales
$\pyc{print(result("Recuperados"))}$ han sido dados de alta y
$\pyc{print(result("Fallecidos"))}$ han fallecido.
%Hasta ahora se han realizado $\pyc{print(result("Pruebas"))}$ pruebas a nivel nacional.
Las regiones con mayor concentración de personas infectadas son Lima
con $171458$, Callao con $18745$ y Piura con $18293$
infectados~\parencite{lopez2020}.
Con el fin de tener un control sobre esto es necesario implementar el
modelo matemático ya explicado anteriormente y analizar la evolución
de esta pandemia mediante el modelo SIR.
Se ha visto que la medida de contención no ha sido suficiente, ya que
con respecto a nuestro país esta medida no ha sido eficaz puesto que
el número de infectados ha seguido aumentando a pesar de estas
medidas~\parencite{Lopez-Valcarcel2020}.
